\documentclass[11pt]{scrartcl}
\usepackage{german}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{array}
\sloppy
\pagestyle{plain}
\input{el2tex}
\input{coldef}
\begin{document}
\title{Gert Kolle 1977: Technik, Datenverarbeitung und Patentrecht -- Bermerkungen zur Dispositionsprogramm - Entscheidung des Bundesgerichtshofs\\
{\tt\normalsize http://swpat.ffii.org/vreji/papri/grur-kolle77/indexde.html}}
\author{SWPAT-AG des FFII}
\maketitle
\begin{abstract}
Gert Kolle, heute im Europ\"{a}ischen Patentamt f\"{u}r Internationales Patentrecht zust\"{a}ndig, war bis Mitte der 80er Jahre der meistzitierte Rechtstheoretiker in Fragen der Technizit\"{a}t und der Patentierbarkeit von Computerprogrammen.  Er agierte als wissenschaftlicher Referent und Berichterstatter der deutschen Delegation bei verschiedenen Patentgesetzgebungskonferenzen der 70er Jahre, bem\"{u}hte sich stets um einen unparteiischen wissenschaftlichen Standpunkt fernab jeglicher ``ideologischer Versteinerung'', in der die beiden Fronten schon damals aufeinanderprallten.  Im vorliegenden GRUR-Artikel von 1977 erkl\"{a}rt er, warum Computerprogramme nicht als ``technisch'' im Sinne des Patentrechts gelten k\"{o}nnen und warum eine ``naiv oder bewusst'' herbeigef\"{u}hrte ``Lockerung des Technikbegriffs'' zu unverantwortbaren Sperrwirkungen f\"{u}hren w\"{u}rde.  Es m\"{u}sse daher ein ``Niemandsland des Geistigen Eigentums'' geben, und Algorithmen sollten ``vergesellschaftet'' werden.  Ein wegen seiner Tiefe und Klarheit sehr empfehlenswerter Artikel, der nach \"{u}ber 20 Jahren kaum etwas von seiner Aktualit\"{a}t verloren hat.
\end{abstract}
\tableofcontents
\section*{}

\begin{center}
\begin{tabular}{|C{89}|}
\hline
\begin{description}
\item[{\bf Titel}:]\ Kolle 1977: Technik, Datenverarbeitung und Patentrecht
\item[{\bf Quelle}:]\ GRUR\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/indexde.html\#GRUR)\ 1977-02\ /p:58-74
\end{description}\\\hline
\end{tabular}
\end{center}

\section{Historisches\label{hist}}

...

Im Sommer 1974 kam dann die Wende.  Nach einer grundlegend ver\"{a}nderten Besetzung nahm der 17. Senat des Bundespatentgerichts drei weitere Sachen zum Anlass, seine bisherige Rechtsprechung zu \"{u}berpr\"{u}fen.  Dies f\"{u}hrte zu einer nahezu vollst\"{a}ndigen Abkehr von der fr\"{u}heren Rechtsansicht.  Fassen wir die wesentlichen Ergebnisse dieser drei Entscheidungen leitsatzartig zusammen, so stellt sich die Meinung des Senats \"{u}ber die Patentf\"{a}higkeit von Vorschriften zur automatischen Datenverarbeitung nunmehr wie folgt dar:

\begin{enumerate}
\item
L\"{o}sungsma\ss{}nahmen zur maschinellen Bearbeitung organisatorischer oder \"{a}hnlicher Problemesowie die Angabe von Algorithmen bzw daraus abgeleiteter Rechenprogramme zur maschinellen Probleml\"{o}sung durch eine Datenverarbeitungsanlage bilden jedenfalls dann keine Lehre zu technischem Handeln, wenn das Gewicht der vorgeschlagenen Ma\ss{}nahmen nicht in der die Zweckerreichung erst erm\"{o}glichenden konstruktiven Weiterbildung der zu verwendenden Datenverarbeitungsanlage und/oder der besonderen Zusammenschaltung, Ausnutzung oder Anpassung ihrer Baugruppen liegt, sondern die vorgeschlagegenen Ma\ss{}nahmen sich in der Angabe des mathematischen L\"{o}sungswegs, des Algorithmus oder der daraus ableitbaren Folge von Teiloperationen ersch\"{o}pfen und lediglich die Bearbeitungsm\"{o}glichkeiten einer zum Stand der Technik geh\"{o}renden Datenverarbeitungsanlage genutzt werden und die Ausf\"{u}hrung aufgrund der Anlagekonstruktion keine Schwierigkeiten bereitet.

\item
Verfahren, die au\ss{}er technischen Verfahrensschritten auch solche Schritte aufweisen, die eine abw\"{a}gende Verstandest\"{a}tigkeit des Menschen erfordern, also nicht nur eine rein mechanische Geistest\"{a}tigkeit, die auch ein Automat abnehmen k\"{o}nnte, sind als Ganzes nicht patentf\"{a}hig.
\end{enumerate}

Wegen der grunds\"{a}tzlichen Bedeutung der Entscheidungen hat der Senat in allen drei F\"{a}llen die Rechtsbeschwerde zugelassen, die auch eingelegt worden ist. ...

Mit dem Dispositionsprogramm-Beschluss des Bundesgerichtshofs liegt nun die erste Entscheidung \"{u}ber die drei vom 17. Senat des Bundespatentgerichts zugelassenen Rechtsbeschwerden und die erste h\"{o}chstrichterliche Entscheidung zu den patentrechtlichen Problemen der ADV \"{u}berhaupt vor.  Wie die vorgesehene Aufnahme des Beschlusses in die amtliche Sammlung erkennen l\"{a}sst, misst ihm der Patentsenat selbst grunds\"{a}tzliche Bedeutung zu.  Diese hat der sorgf\"{a}ltig begr\"{u}ndete Beschluss in der Tag.  Weit \"{u}ber die Entscheidung des konkreten Falls hinaus bildet der Beschluss einen gewichtigen Beitrag zur Fortbildung des materiellen Patentrechts, der mit seiner im Leitsatz nicht ann\"{a}hernd reflektierten F\"{u}lle von Aspekten und Gedanken auch f\"{u}r die Anwendung und Auslegung der ``europ\"{a}ischen'' Regeln \"{u}ber die Patentf\"{a}higkeit des k\"{u}nftigen deutschen Patentrechts uneingeschr\"{a}nkt Geltung beanspruchen kann.

Den Kern der Entscheidung bilden die \"{U}eberlegungen zum Begriff der ``technischen'' Erfindung, zu seiner Abgrenzungsfunktion und Anwendung auf L\"{o}sungsma\ss{}nahmen im Bereich der ADV.  Sodann pr\"{a}sentiert der Bundesgerichtshof in solcher Klarheit erstmals ausgesprochene Regeln f\"{u}r die Sachpr\"{u}fung von Anmeldungen, deren technischer Charakter zweifelhaft ist.  Von eminent praktischer Bedeutung ist schlie\ss{}lich der in der Entscheidung umrissene Orientierungsrahmen, wo f\"{u}r Lehren auf dem Gebiet der Informatik positiv die Zone des Patentierbaren beginnt.

\section{Die technische Erfindung\label{tech}}

Mit dem Dispositionsprogramm-Beschluss legalisiert der Bundesgerichtshof gewisserma\ss{}en eine seit seiner Rote-Taube-Entscheidung st\"{a}ndige Praxis: Die \"{U}bernahme der dort gegebenen Definition der technischen Erfindung als gleichsam universaler Formel f\"{u}r die Pr\"{u}fung, ob eine Erfindung im Rechtssinn vorliegt, welchem spezifischen Bereich menschlichen Wirkens sie auch immer zugeh\"{o}ren mag.  Denn damals hatte der Bundesgerichtshof seine inzwischen ber\"{u}hmte Definition der technischen Erfindung als ``Lehre zum planm\"{a}\ss{}igen Handeln unter Einsatz beherrschbarer Naturkr\"{a}fte zur Erreichung eines kausal \"{u}bersehbaren Erfolgs'' aus der Frage heraus entwickelt, ob Erscheinungen und Vorg\"{a}nge in der belebten Natur unter einen zeitgem\"{a}\ss{} verstandenen Begriff der Technik zu subsumieren sind, und ihre Geltung grunds\"{a}tzlich auf diesen Bereich beschr\"{a}nkt.  Obwohl der Bundesgerichtshof diese Formel, wie aus den Gr\"{u}nden klar hervorgeht, nicht ohne weiteres auch f\"{u}r die Abgrenzung der Technik von der Welt des rein Geistigen verwendet wissen wollte, hat z.B. der 17. Senat des Bundespatentgerichts sie in der Benson-Entscheidung als auch f\"{u}r dieses Abgrenzungsproblem ma\ss{}geblich zugrunde gelegt und die Patentf\"{a}higkeit des streitigen Verfahrens gerade daraus hergeleitet.  Dass der Bundesgerichtshof die Rote-Taube-Formel der technischen Erfindung nunmehr f\"{u}r ``allgemeinverbindlich'' erkl\"{a}rt hat, ist zu begr\"{u}\ss{}en, jedenfalls was ihren Kernbestandteil angeht, d.h. die Umschreibung des Technischen als eines Gebiets, auf dem beherrschbare Naturkr\"{a}fte eingesetzt werden.

\subsection{Die Lehre zum technischen Handeln und ihre Elemente\label{elem}}

Unter allen bekannten Ans\"{a}tzen erscheint die Rote-Taube-Formel nach dem derzeitigen Stand der Erkenntnisse als am besten geeignet und flexibel genug, eine der technischen, wissenschaftlichen und gesellschaftlichen Entwicklung Rechnung tragende, sachgerechte Abgrenzung patentf\"{a}higer Lehren von nicht schutzf\"{a}higen Vorschl\"{a}gen zu erm\"{o}glichen.

Die Versuche des Reichsgerichts und des Reichspatentamts, der Technik definitorisch Herr zu werden, stellten entweder allein auf Physik und Chemie ab oder sahen das Wesen des Technischen allzu eng nur in seinem Gegensatz zur Welt des Geistigen.  Die h\"{a}ufig zitierte Definition der technischen Erfindung aus der Wettschein-Entscheidung des Bundesgerichtshofs, wonach unter Erfindung ``eine angewandte Erkenntnis auf technischem Gebiet'' zu verstehen ist, also eine ``Anweisung, mit bestimmten technischen Mitteln zur L\"{o}sung einer technischen Aufgabe ein technisches Ergebnis zu erzielen'', nennt zwar die notwendigen Elemente der Regel zu technischem Handeln, bleibt aber weitgehend eine Antwort darauf schuldig, was denn nun Technik im patentrechtlichen Sinn sei.  Immerhin findet sich in der Begr\"{u}ndung mit der beil\"{a}ufigen Erw\"{a}hnung der Lindenmaier'schen Formel\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/grur-lindenm53/indexde.html), dass die Technik sich als ``Benutzung von Kr\"{a}ften oder Stoffen der belebten oder unbelebten Natur'' darstelle, ein richtungsweisender Ansatz.  Auch die k\"{u}rzlich zum Gebrauchsmusterrecht ergangene Buchungsblatt-Entscheidung vermittelt \"{u}ber das spezielle Problem der Beurteilung von Fl\"{a}chenmustern hinaus keine tieferen Einsichten in das Wesen der Technik.  Die vom 17. Senat des Bundespatentgerichts im Typensatz-Beschluss vorgeschlagege Umschreibung des Technischen als ``Welt der Dinge'' ist blass und f\"{u}r Abgrenzungszwecke kaum brauchbar.

Solche Schw\"{a}chen haften der Rote-Taube-Formel nicht an, soweit sie das Gebiet der Technik im patentrechtlichen Sinn als durch den \emph{Einsatz beherrschbarer Naturkr\"{a}fte} gekennzeichnet begreift und diesen zur unabdingbaren Voraussetzung der patentf\"{a}higen Erfindung erhebt.  Sie erlaubt einerseits sowohl die Einbeziehung anderer Naturkr\"{a}fte als physikalischer und chemischer wie auch bisher unbekannter Naturkr\"{a}fte, schlie\ss{}t andererseits aber die menschlichen Verstandeskr\"{a}fte als solche Naturkr\"{a}fte aus.  Wollte man die menschliche Verstandest\"{a}tigkeit mit R\"{u}cksicht auf die prim\"{a}r biologisch-chemischen Vorg\"{a}nge, die die gesamte T\"{a}tigkeit des Gehirns regeln und beeinflussen, den beherrschbaren Naturkr\"{a}ften zurechnen, so w\"{u}rde dies nichts anderes bedeuten als eine schrankenlose \"{O}ffnung des Erfindungsbegriffs, mithin eine Er\"{o}ffnung des Patentschutzes f\"{u}r schlechthin alle Ergebnisse menschlichen Wirkens.  Denn die beiden anderen Elemente der Rote-Taube-Formel, die ``Planm\"{a}\ss{}igkeit'' und ``kausale \"{U}bersehbarkeit'', k\"{o}nnten dieses Ergebnis in aller Regel nicht korrigieren, weil auch Regeln f\"{u}r geistige T\"{a}tigkeiten sich nahezu immer als Anweisungen f\"{u}r planm\"{a}\ss{}iges Handeln darstellen und kausal \"{u}bersehbar sind.  F\"{u}r die der streitigen Anmeldung zugrundeliegende Organisations- und Rechenregel r\"{a}umt der Bundesgerichtshof dies ausdr\"{u}cklich ein.  Daher dr\"{a}ngen sich Zweifel auf, ob diese beiden Komponenten des Beggriffs der technischen Erfindung noch eine eigenst\"{a}ndige, d.h. abgrenzungsrelevante Funktion haben.

\dots

Damit ist die entscheidende Aussage f\"{u}r eine sachgerechte und zuverl\"{a}ssige Abgrenzung der nicht-technischen Sch\"{o}pfungen gewonnen.  Die beherrschbaren Naturkr\"{a}fte sind ein Oberbegriff f\"{u}r alle Erscheinungen und Vorg\"{a}nge, die durch eine nach unseren Erfahrungen und Erkenntnissen zwingende --- wenn auch nicht notwendigerweise stets erkannte --- Gesetzm\"{a}\ss{}igkeit zwischen Ursache und Wirkung charkterisiert sind.  Andere Formeln zur n\"{a}heren Kennzeichnung der technischen Lehre im patentrechtliche Sinn wie etwa ``Nutzung von Materie und/oder Energie'' oder ``Beeinflussung des Wechselspiels von Stoffen, Kr\"{a}ften und Energiearten'' sind inhaltlich nichts anderes als definitorische Synonyme f\"{u}r eben diese beherrschbaren Naturkr\"{a}fte.  Den Einsatz beherrschbarer Naturkr\"{a}fte zur unabdingbaren Voraussetzung der patentf\"{a}higen Erfindung zu erheben, trifft daher den Nagel auf den Kopf.

\subsection{Die Regeln f\"{u}r verstandesm\"{a}\ss{}ige T\"{a}tigkeit\label{vers}}

Die menschliche Verstandest\"{a}tigkeit geh\"{o}rt jedenfalls nach den Anschauungen unserer Zeit nicht zu den \emph{beherrschbaren} Naturkr\"{a}ften.  Auch wenn die bei geistiger T\"{a}tigkeit ablaufenden physiologischen, kybernetischen und informatorischen Prozesse von Naturkr\"{a}ften, z.B. biologischen oder chemischen Kr\"{a}ften, beeinflusst werden, so ist -- unbeschadet der weitgehend noch fehlenden Erkenntnis der Kausalzusammenh\"{a}nge -- die menschliche Verstandest\"{a}tigkeit, das Denken in seiner Gesamtheit, eine andere Dimension, deren ``Gesetzlichkeit'' zwar gegeben sein mag, die aber nicht als ``beherrschbar'' im naturgesetzlichen Sinn angesehen und \emph{bewusst} den in der Natur waltenden Kr\"{a}ften gegen\"{u}bergestellt wird.  Wenn der Bundesgerichtshof das menschliche Denken nicht dem Begriff der Technik zuordnen will, weil dieser damit seiner ``spezifischen und unterscheidenen Bedeutung'' beraubt w\"{u}rde, so ist das keine willk\"{u}rliche inhaltliche Begrenzung dieses Begriffs f\"{u}r den Bereich des Patentrechts, sondern eine konsequente \"{U}bernahme der Anschauungen, die sich in Naturwissenschaften und Technik selbst entwickelt haben.  Naturwissenschaftliches und technisches Denken wie \"{u}berhaupt au\ss{}errechtliche Betrachtungsweisen pr\"{a}judizieren zwar nicht die Auslegung von Rechtsbegriffen, sollten aber ohne Not nicht beiseite geschoben werden, zumal wenn es sich wie hier beim Patentrecht um ein Teilsystem des Privatrechts handelt, das f\"{u}r ein klar umrissenes Gebiet meschlichen Wirkens, n\"{a}mlich die industrielle G\"{u}terproduktion im weitesten Sinne, konzipiert worden ist und seine Ausformung bis heute durch st\"{a}ndige Interaktion mit der technischen Wirklichkeit und  Gedankenwelt erfahren hat.  Dies besagt freilich nicht --- um Missverst\"{a}ndnissen vorzubeugen ---, dass der Richter dann auch blindlings zu akzeptieren h\"{a}tte, was nach den in der Technik selber herrschenden Anschauungen als dem Gebiet der Technik zugeh\"{o}rend qualifiziert wird.

Eine undifferenzierte Einbeziehung aller Lehren, die eine geistige T\"{a}tigkeit des Menschen zum Gegenstand haben, in den Kreis der dem Patentschutz zug\"{a}nglichen Neuerungen w\"{a}re daher nur dann m\"{o}glich, wenn auf das Erfordernis, dass die patentf\"{a}hige Erfindung eine Lehre zu technischem Handeln darstellen muss, g\"{a}nzlich verzichtet w\"{u}rde. ...

... \"{U}berzeugender w\"{a}re in diesem Zusammenhang ein R\"{u}ckgriff auf den historischen Gesetzgeber gewesen, der zwar nie von ``Technik'' oder gar ``technischer Erfindung'' spricht, der aber, wie dies auch aus der in der Gesetzesbegr\"{u}ndung\footnote{Motive zum Patentgesetz, Verhandlungen des Deutschen Reichstags, 1877, Drucksache Nr. 8 S. 17 und Nr. 144 S. 5.  Auf den historischen Gesetzgeber beruft sich der BGH aber in der Wettschein-Entscheidung, GRUR 1968, 602} -- freilich mit R\"{u}cksicht auf das heute als nicht mehr einschl\"{a}gig erachtete Merkmal der gewerblichen Verwertbarkeit -- gezogenen Grenzlinie zwischen  patentf\"{a}higen und nicht patentf\"{a}higen Lehren hervorgeht, den Patentschutz sch\"{o}pferischen Leistungen im Bereich der Technik, der gewerblichen G\"{u}tererzeugung, vorbehalten wollte.  Jedenfalls hege ich keinen Zweifel daran, dass sich die st\"{a}ndige Praxis der Patentbeh\"{o}rden und Gerichte, als patentf\"{a}hig nur eine technische Erfindung anzuerkennen, aufgrund einer nahezu einm\"{u}tigen \"{U}berzeugung und Billigung aller beteiligten Kreise \"{u}ber einen Zeitraum von nunmehr fast 100 Jahren zu einem gewohnheitsrechtlichen Grundsatz verfestigt hat.  Insoweit w\"{a}re allein der Gesetzgeber befugt, diese Patentierbarkeitsvoraussetzung zu beseitigen.  Solchen Willen hat aber der Bundestag auch bei der j\"{u}ngsten Revision des Patentgesetzes durch das Gesetz \"{u}ber internationale Patent\"{u}bereinkommen vom Juni 1976 nicht zu erkennen gegeben.

Der Bundesgerichtshof st\"{u}tzt sein Festhalten am Erfordernis des technischen Charakters der patentf\"{a}higen Erfindung schlie\ss{}lich darauf, dass der Begriff der Technik das ``einzig brauchbare Abgrenzungskriterium'' gegen\"{u}ber anderen Leistungen des Menschen sei und ein v\"{o}lliger Verzicht darauf zu einer \"{U}berschneidung mit dem sachlichen Geltungsbereich anderer Schutzsysteme f\"{u}hren m\"{u}sse.  Dieses Argument ist in jeder Hinsicht \"{u}berzeugend, selbst wenn man ber\"{u}cksichtigt, dass auch das Urheberrecht der ineinem Werk enthaltenen geistigen Leistung als solcher, z.B. einer neuen mathematischen Formel oder einem wissenschaftlichen Lehrsatz, keinen Schutz bietet.  Denn obwohl wir \"{u}ber ein recht umfassendes System von Ausschlie\ss{}lichkeitsrechten verschiedenster Art verf\"{u}gen, bedeutet dies keineswegs, dass jeder sch\"{o}pferischen menschlichen Leistung in irgendeinem dieser Schutzsysteme ein Platz einger\"{a}umt werden m\"{u}sste.  W\"{u}rden nun aber die Lehren f\"{u}r verstandesm\"{a}\ss{}ige T\"{a}tigkeiten schlechthin der Technik zugerechnet, w\"{a}re eben dies der Fall.  Das Patentgesetz w\"{u}rde, wie der Bundesgerichtshof es plastisch formuliert, zum ``Auffangbecken'' f\"{u}r den Schutz jedweder geistigen Leistung, sofern sie nur neu und erfinderisch w\"{a}re.  Eine solche, auch nur m\"{o}gliche Monopolisierung des Denkens ist uns fremd.  Schlie\ss{}lich ist ein l\"{u}ckenloses System des Ideenschutzes weder aus Gerechtigkeitsgr\"{u}nden geboten noch w\"{a}re es segensreich.  Denn selbst wenn viele Anmeldungen an den H\"{u}rden der Neuheit oder Erfindungsh\"{o}he  zu Fall kommen sollten, k\"{o}nnte kaum verhindert werden, dass ein qualitativ und quantitativ betr\"{a}chtlicher Anteil von Geistessch\"{o}pfungen den Patentschutz erhalten w\"{u}rde, dessen Auswirkungen aber kaum zuverl\"{a}ssig absch\"{a}tzbar sind und der mit der Sperrwirkung technischer Patente nicht vergleichbare Behinderungseffekte nach sich ziehen k\"{o}nnte.  Dass das im Ergebnis demnach berechtigte Festhalten am Erfordernis der ``technischen Erfindung'' nicht verbietet, den Bereich des Technischen selber im Gefolge ver\"{a}nderter Anschauungen und  Verh\"{a}ltnisse behutsam zu erweitern und damit den Patentschutz f\"{u}r bisher nicht als technisch angesehene Neuerungen zu er\"{o}ffnen, versteht sich von selbst.  Des Bundesgerichtshofs ``Rote Taube'' ist ein Paradebeispiel daf\"{u}r.

...

\subsection{``Fertige'' Lehre und Unmittelbarkeitsgrundsatz\label{fert}}

Um nun herausfiltern zu k\"{o}nnen, ob eine Lehre, die irgendwo auch den Einsatz technischer Mittel vorschl\"{a}gt, tats\"{a}chlich technischer Natur ist oder in Wahrheit nur eine Anweisung f\"{u}r eine rein geistige T\"{a}tigkeit darstellt, f\"{u}hrt der Bundesgerichtshof den interessanten Aspekt der ``fertigen Regel'' ein.  Dieser Gedanke hat nichts mit der Frage nach dem Fertigsein der Erfindung zu tun, also ob etwa die Notwendigkeit weiterer Versuche der Patentierbarkeit einer Erfindung entgegensteht.  Er betrifft vielmehr allein das Problem der Kausalit\"{a}t des Mitteleinsatzes f\"{u}r den nach der Aufgabenstellung der Erfindung bezwecken Erfolg.  Hinter der Feststellung, dass die Anwendung einer als Erfindung beanspruchten Regel bzw Probleml\"{o}sung, die bereits ``fertig'' oder besser bereits vollzogen ist, \emph{bevor} es zu einem technischen Handeln kommt, nicht die Benutzung beherrschbarer Naturkr\"{a}fte erfordert und daher der nachfolgende Einsatz technischer Mittel die beanspruchte Lehre grunds\"{a}tzlich nicht in den Rang einer technischen Regel zu erheben vermag, verbirgt sich daher nichts anderes als die richtige Erkenntnis, dass eine Lehre eben nur dann technisch ist, wenn sie einen \emph{unmittelbaren} Einsatz beherrschbarer Naturkr\"{a}fte erfordert, d.h. der Kausalzusammenhang zwischen Mitteleinsatz und Erfolg nicht unterbrochen ist.  Sp\"{a}ter pr\"{a}zisiert der Bundesgerichtshof denn auch seine \"{U}berlegung dahingehend, dass die Verwendung technischer Mittel ``Bestandteil der Probleml\"{o}sung selbst'' sein m\"{u}sse und nicht entfallen d\"{u}rfe, ohne dass zugleich der angestrebte Erfolg entfiele, und f\"{u}hrt damit das strenge \"{A}quivalenzprinzip der strafrechtlichen Kausalit\"{a}tstheorie in das Patentrecht ein. 

...

Begreift man das Wesen der technischen Erfindung als Lehre zum Einsatz beherrschbarer Naturkr\"{a}fte, dann kann auf die weitere Bedingung, dass die erfindungsgem\"{a}\ss{}e Regel unmittelbar die Benutzung solcher Naturkr\"{a}fte zum Gegenstand haben und unmittelbar zum bezweckten Erfolg f\"{u}hren muss, nicht verzichtet werden.  W\"{u}rde es n\"{a}mlich f\"{u}r die Patentf\"{a}higkeit ausreichen, wenn im Zusammenhang mit der beanspruchten Lehre irgendwo auch technische Mittel benutzt werden, so w\"{u}rde der Begriff der Technik wieder ``seiner spezifischen und unterscheidenden Bedeutung'' entkleidet und w\"{a}re damit als Abgrenzungsinstrument praktisch wertlos. ...

Einer der Hauptstreitpunkte bei der patentrechtlichen Diskussion war und ist die Frage, welche Bedeutung dem Umstand zukommt, dass datenverarbeitungsgerecht konzipierte, d.h. algorithmisierte Rechenvorschriften ohne weiteres automatisierbar sind, also mit Hilfe eines Universalrechners nach entsprechender Programmierung ausgef\"{u}hrt werden k\"{o}nnen.  Jene, die solche Regeln als dem Gebiet der Technik zugeh\"{o}rig erachten, leiten dies aus dem Umstand her, dass die algorithmisierte Probleml\"{o}sung ohne weiteres automatisierbar ist, nach entsprechender Umsetzung in ein Programm ``vollautomatisch und ohne weitere Einwirkung oder Mithilfe geistiger menschlicher Kr\"{a}fte'' abl\"{a}uft.  Auch in anderem Zusammenhang neigt die Praxis dazu, dem Kriterium der Automatisierbarkeit ``patentbegr\"{u}ndende'' Bedeutung zuzuerkennen.  Jene hingegen, die die Patentf\"{a}higkeit von prim\"{a}r verstandesm\"{a}\ss{}ig vorzunehmenden, gleichwohl automatisierbaren Operationen verneinen, argumentieren nicht zuletzt damit, dass der durch die Benutzung des Computers erm\"{o}glichte automatische Prozessablauf durch eine eigenst\"{a}ndige Kausalkette in Gang gesetzt wird, also nicht unmittelbare Folge der algorithmisierten Probleml\"{o}sung ist.

Wird der Unmittelbarkeitsgrundsatz ernst genommen, so kann nicht zweifelhaft sein, welche Betrachtungsweise die richtige ist.  Zwischen der Rechenregel und der sich anschlie\ss{}enden automatischen L\"{o}sung mit Hilfe des Computers besteht kein die Unmittelbarkeit begr\"{u}ndender Kausalzusammenhang.  Daran \"{a}ndert sich auch dann nichts, wenn die Verwendung einer Datenverarbeitungsanlage zweckm\"{a}\ss{}ig ist oder gar -- wie dies bei den algorithmisierten Rechenvorschriften nahezu immer der Fall ist -- ihre Benutzung die einzige M\"{o}glichkeit darstellt, die jewilige Aufgabe \"{u}berhaupt oder wenigstens in wirtschaftlich sinnvoller Weise zu l\"{o}sen. ...

Grunds\"{a}tzlich besteht jedoch kein Anlass, das Unmittelbarkeitsprinzip aufzugeben.  Eine bereinigte, von Ballast befreite Definition der technischen Erfindung w\"{u}rde daher lauten:
\begin{quote}
Die technische Erfindung ist eine Lehre, wie beherrschbare Naturkr\"{a}fte unmittelbar zur Erzielung eines bestimmten Ergebnisses eingesetzt werden sollen.
\end{quote}

...

\subsection{Pr\"{u}fungsmethode\label{test}}

Die so herausgearbeitete Definition der technischen Erfindung kann ihre Abgrenzungsfunktion in der Praxis nur dann voll entfalten, wenn die Pr\"{u}fung von Anmeldungen, deren technischer Charakter zweifelhaft ist, nicht rein schematisch-formal erfolgt, sondern der Eigenart solcher Anmeldungen, deren Anspr\"{u}che stets auch eine Reihe technischer Merkmale enthalten, Rechnung tr\"{a}gt.   ... In seinen wenigen zum Problemkreis der technischen Erfindung ergangenen Entscheidungen hat der Bundesgerichtshof zur Methode der Pr\"{u}fung bisher nie Stellung genommen.  Im Dispositionsprogramm-Beschluss postuliert er nun erstmals f\"{u}r die Pr\"{u}fung von Anmeldungen, deren Zugeh\"{o}rigkeit zum Gebiet der Technik nicht auf der hand liegt, zwei Regeln, die von gro\ss{}er praktischer Bedeutung sind und ungeteilte Zustimmung verdienen.

\begin{enumerate}
\item
Die \emph{erste Regel} besagt, dass solche Anmeldungen ungeachtet der Formulierung der Anspr\"{u}che und -- auch wenn dies nicht explicite ausgesprochen ist -- der gew\"{a}hlten Anspruchsart auf ihren wirklichen, materialen Gehalt zu untersuchen sind.  ... Formulierungsk\"{u}nste wie ``Datenverarbeitungsanlage ... dadurch gekennzeichnet, dass sie nach folgender Formel programmiert ist'', ``Schaltungsanordnung ...'', ``Verfahren zur Steuerung einer Datenverarbeitungsanlage ...'', ``Verwendung einer Datenverarbeitungsanlage mit den Merkmalen X, Y, Z zu ...'' usw werden also in Zukunft einer Anmeldung nicht mehr zum Patentschutz verhelfen k\"{o}nnen, wenn sich dahinter nur eine nicht-technische Rechenvorschrift verbirgt.  ...

\item
Aus dieser grunds\"{a}tzlich materialen Betrachtung erbibt sich beinahe zwanglos die \emph{zweite}, noch wichtigere \emph{Pr\"{u}fungsregel}, dass Anmeldungen, die sowohl technische als auch nicht-technische Merkmale enthalten, nur dann patentf\"{a}hig sind, wenn das als neu und erfinderisch Beanspruchte, also der Kern der Erfindung, im Technischen liegt.  In der Formulierung des Bundesgerichtshofs liest sich dies so:
\begin{quote}
... technische Merkmale in dem Patentanspruch k\"{o}nnen nur dann eine Patentierung rechtfertigen ..., wenn sich die erfinderische Neuheit in ihnen niederschl\"{a}gt, nicht jedoch dann, wenn die Erfindung auf den nicht-technischen Teil der Lehre ... beschr\"{a}nkt bleibt.
\end{quote}
\end{enumerate}

...

\section{Informatik und Patentrecht\label{info}}

...

So verwundert es nicht, wenn in der j\"{u}ngeren Diskussion um die Schutzf\"{a}higkeit der Software ein Begriff wie ``Software-Engineering'' auftaucht, der die patentrechtliche Wertung gewisserma\ss{}en schon vorwegnimmt.  Solche Neusch\"{o}pfungen \"{a}ndern freilich nichts daran, dass die Informatik mit ihren Arbeitsergebnissen unter immaterialg\"{u}terrechtlichem Blickwinkel im Grenzgebiet von Urheberrecht (Geisteswissenschaften), Patentrecht (Technik) und Niemandsland liegt und es daher einer sorgf\"{a}ltigen tats\"{a}chlichen und rechtlichen Analyse bedarf, ob eine konkrete Software-Sch\"{o}pfung in den einen oder anderen Bereich f\"{a}llt.

...

\subsection{Die Dispositionsprogramm-Entscheidung und ihre patentrechtliche W\"{u}rdigung\label{disp}}

...

Hierf\"{u}r zieht der Bundsgerichtshof zwei Gesichtspunkte heran, die auch in der bisherigen Diskussion um den Patentschutz f\"{u}r Software-Sch\"{o}pfungeneine hervorragende Stellung eingenommen haben: Zum einen die \"{U}berlegung, dass solche algorithmisierten, auf ADV-Unterst\"{u}tzung zugeschnittenen Organisations- und Rechenregeln im Zusammenhang mit den sog. ``Gebrauchsanweisungen'' zu sehen sind, zum anderen den sich im Hinblick auf die Interdependenz von Hardware und Software aufdr\"{a}ngenden Aspekt, dass sich eine Korrektur deshalb als notwendig erweisen k\"{o}nnte, weil zwischen dem jeweiligen Algorithmus bzw Programm und den dadurch ausgel\"{o}sten Schaltvorg\"{a}ngen in der Datenverarbeitungsanlage eine enge Korrelation besteht, die eine \"{A}quivalenz von dauerhafter Festschaltung in Form eines Spezialrechners und programmeirtem Betrieb eines Universalrechners nahelegt.

\subsubsection{Die Gebrauchsanweisungen\label{gebr}}

\subsubsection{Das Verh\"{a}ltnis von Programm und maschineller Schaltung\label{circ}}

...

Die \"{U}berlegung, dass jedem Computerprogramm und weitergehend sogar einer algorithmisierten Rechenvorschrift ein bestimmter Schaltzustand bzw eine bestimmte Schaltfolge im Computer entspreche, die ihrerseits nicht anders behandelt werden d\"{u}rften als eine Festschaltung in Form eines Spezialrechners f\"{u}r eben dieses Programm oder diesen Algorithmus, beruht in ihrem Kern auf der wohlbekannten \"{A}quivalenzlehre und ist schon deshalb anfechtbar.  Die patentrechtliche \"{A}quivalenztheorie ist als Hilfsmittel f\"{u}r die Feststellung der Erfindungsh\"{o}he und des Schutzumfangs einer patentierten technischen Lehre entwickelt wordne.  Ihre Anwendung bei der Pr\"{u}fung, ob ein konkreter Vorschlag dem Patentschutz \"{u}berhaupt zug\"{a}nglich, also technischer Natur ist, verbietet sich schon deshalb, weil Pr\"{u}fungsgegenstand hier allein das ist, was \emph{tats\"{a}chlich beansprucht und offenbart} ist, nicht aber das, was sein k\"{o}nnte.  Aber selbst wenn die Lehre von den patentrechtlichen Gleichwerten auch in diesem Zusammenhang brauchbar w\"{a}re, so k\"{o}nnte sie deie ihr zugedachte St\"{u}tzungsfunktion nur dann erf\"{u}llen, wenn ein Durchschnittsfachmann aus der blo\ss{}en Offenbarung des erfindungsgem\"{a}\ss{}en Algorithmus bzw eine speziellen Programms ohne weiteres und unmittelbar entnehmen k\"{o}nnte, wie die entsprechende schaltungstechnische L\"{o}sung z.B. durch den Aufbau eines Spezialrechners zu bewerkstelligen w\"{a}re.  Das ist aber, wie der 17. Senat selber nunmehr ausdr\"{u}cklich und v\"{o}llig zu Recht einr\"{a}umt -- abgesehen vielleicht von ganz trivialen F\"{a}llen --, ohne erfinderisches Zutun nicht m\"{o}glich.

Trotz der -- aus Sicht der Informatik -- grunds\"{a}tzlich bestehenden Austauschbarkeit von Hardware und Software, die zur Annahme auch einer patentrechtlichen Gleichwertigkeit verf\"{u}hrt, sind Computerprogrammierung und Computer-Engineering nach Ausgangssituation, Arbeitsweise und verwendeten Mitteln zwei Paar Stiefel.  Wie der Informatiker aus der Offenbarung eines komplexen Spezialschaltwerks nicht ersehen kann, wie er einen Universalrechner zu programmieren h\"{a}tte, kann der Computeringenieur aus der blo\ss{}en Offenbarung eines Programms oder gar nur eines Algorithmus nicht ableiten, wie er einen Spezialrechner konstruieren m\"{u}sste.  Da der Algorithmus als solcher niemals gesch\"{u}tzter Gegenstand der Erfindung w\"{a}re, sondern nur die spezielle Vorrichtung mit ihren baulich-funktionellen Merkmalen, w\"{a}re im \"{u}brigen f\"{u}r die Patentpr\"{u}fung wahre Aktrobatik vonn\"{o}ten:  aus der Angabe des Algorithmus bzw der darauf aufbauenden spezifischen Steueranweisung in Form eines Programms projiziert der Pr\"{u}fer als Durchschnittsfachmann gedanklich die ihm ja ohne weiteres m\"{o}gliche Spezialschaltung, die er anschlie\ss{}end mit den im Stand der Technik vorgefundenen Schaltwerken, Computern etc. vergleicht!  Dass die Annahme einer generellen \"{A}quivalenz ein Irrweg ist, l\"{a}sst sich schlie\ss{}lich auch am umgekehrten Fall demonstrieren:  sie h\"{a}tte n\"{a}mlich zur Folge, dass jede Spezialschaltung mangels Erfindungsh\"{o}he nicht patentierbar w\"{a}re, wenn ein Universalrechner entsprechend programmiert werden k\"{o}nnte.  Das ist aber in aller in aller Regel der Fall.

...

\subsection{Patentschutz f\"{u}r Software: Bleibt noch ein Weg?\label{noch}}

...

Der Bundesgerichtshof gelangt zu der Schlussfolgerung:
\begin{quote}
Die Lehre, eine Datenverarbeitungsanlage nach einem bestimmten Rechenprogramm zu betreiben, kann .. nur patentf\"{a}hig sein, wenn das Programm einen neuen, erfinderischen Aufbau einer solchen Anlage erfordert und lehrt oder wenn ihm die Anweisung zu entnehmen ist, die Anlage auf eine neue, bisher nicht \"{u}bliche und auch nicht naheliegende Art und Weise zu benutzen.
\end{quote}

Wie aus dieser Formulierung und aus anderen Stellen der Entscheidungsbegr\"{u}ndung hervorgeht, wird also die Grenze zur Patentierbarkeit erst in der Stufe der eigentlichen Programmierung \"{u}berschritten, nicht schon im Bereich der dem jeweiligen Programm zugrundeliegenden algorithmischen Probleml\"{o}sung.  Nach Auffassung des Bundesgerichtshofs wird das ``Reich des Technischen'' erst mit der ``auf dem Algorithmus beruhenden Anweisung f\"{u}r den Betrieb'' einer Datenverarbeitungsanlage betreten.  Die Unterscheidung zwischen der algorthmischen Probleml\"{o}sung einerseits und ihrer Programmierung andererseits ist berechtigt.  Wie bereits fr\"{u}her dargelegt, ist ein Computerprogramm als fertige maschinengerechte Betriebsvorschrift \emph{nicht} gleichbedeutend mit dem Algorithmus, auch wenn dieser das Gewerbe des konkreten Programms bildet.  Selbst wenn ein durchschnittlicher Programmierer bef\"{a}higt ist, einen vorgegebenen Algorithmus in eine Steueranweisung f\"{u}r eine bestimte Datenverarbeitungsanlage umzusetzen, so enth\"{a}lt die Rechenregel nicht auch und zugleich jede denkbare und m\"{o}gliche Programmiervorschrift.  Vielmehr besteht in der Stufe der Programmierung ein wesentlicher Spielraum f\"{u}r mehr oder minder optimale, einfache und elegante L\"{o}sungen.  Algorithmus und Programm w\"{a}ren selbst dann nicht gleichzusetzen, wenn der Algorithmus unmittelbar in die Maschine eingegeben werden k\"{o}nnte, da in diesem Fall die Programmierungsfunktion von der Hardwarelogik, dem Betriebssystem und der Dienstsoftware \"{u}bernommen werden, ohne dass dies am Charakter des Algorithmus etwas \"{a}ndert.

\subsubsection{Algorithmen\label{algo}}

...

F\"{u}r die Informatiker ist dieses Ergebnis allerdings mehr als betr\"{u}blich.  Tats\"{a}chlich stehen sie vor einem Tr\"{u}mmerhaufen, da sie f\"{u}r ihr sch\"{o}nstes Kind, die Algorithmen, praktisch keinerlei Ausschlie\ss{}lichkeitsschutz erhalten k\"{o}nnen.

Das klingt zun\"{a}chst paradox, sind doch die Algorithmen der eigentlich sch\"{o}pferische Beitrag der Informatik oder, wie dies in der patentrechtlichen Diskussion betont worden ist, der ``allgemeine Erfindungsgedanke''. ...  Wenn nun die Informatiker insbesondere auf eine schlaltungstechnische Realisierung neuer oder verbesserter Algorithmen verwiesen werden, so ist das wenig tr\"{o}stlich f\"{u}r sie.  Denn abgesehen davon , dass die Hardware-L\"{o}sung allenfalls einen mittelbaren Algorithmenschutz bewirken kann, wird sie oft \"{u}beraus aufwendig, umst\"{a}ndlich, teuer und vor allem im Hinblick auf die durch den Algorithmus erm\"{o}glichte Programmierbarkeit eines beliebigen Universalrechners in vielen F\"{a}llen geradezu unsinnig sein.  Da der Urheberrechtsschutz f\"{u}r Algorithmen per se ebenso versagt und wettbwerbsrechtliche Anspr\"{u}che nur ausnahmsweise durchgreifen werden, sind die Informatiker letztlich ins Niemandsland geworfen.

Sucht man nach M\"{o}glichkeiten, wie den Algorithmen dennoch der Patentschutz auf breiter Basis offengehalten werden k\"{o}nnte, so wird nur ein einziger -- wie die Anmeldepraxis zeigt, stets erhoffter -- Ausweg aus diesem Dilemma sichtbar: Auf der einen Seite eine Lockerung des Unmittelbarkeitsgrundsatzes, wonach die technische Lehre unmittelbar zum Einsatz beherrschbarer Naturkr\"{a}fte f\"{u}hren muss, auf der anderen Seite, gewisserma\ss{}en als Tribut f\"{u}r diese Wohltat, eine Beschr\"{a}nkung des sachlichen Schutzbereichs patentierter Algorithmen auf eine maschinelle Anwendung bzw Ausf\"{u}hrung oder, weitergehend, auf die Anwendung mit einer spezifischen Maschinenkonfiguration.

F\"{u}r eine solche Liberalisierung mag insbesondere sprechen, dass die meisten -- namentlich anwendungsorientierte -- Algorithmen ausschlie\ss{}lich im Zusammenhang mit einer Computeranwendung brauchbar und n\"{u}tzlich sind.  ...

Nun, der Bundesgerichtshof hat sich, wie aus der eigentlichen Entscheidungsbegr\"{u}ndung sowie den \"{U}berlegungen zu den M\"{o}glichkeiten einer Erweiterung des Begriffs der Technik oder eines v\"{o}lligen Verzichts hierauf klar hervorgeht, dieser Betrachtungsweise verschlossen und wird sich wohl auch in Zukunft kaum f\"{u}r sie erw\"{a}rmen.  Auch daf\"{u}r gibt es gute Gr\"{u}nde.  Zun\"{a}chst w\"{u}rde ein weniger streng gehandhabter Unmittelbarkeitsgrundsatz, selbst wenn man ihn nur den datenverarbeitungsgerechten Rechenvorschriften zugutekommen lassen wollte, auf l\"{a}ngere Sicht mit hoher Wahrscheinlichkeit dazu f\"{u}hren, dass die Patentierbarkeitsvoraussetzung der technischen Lehre ihre Abgrenzungsfunktion einb\"{u}\ss{}te und allen Lehren f\"{u}r verstandesm\"{a}\ss{}ige T\"{a}tigkeiten Schritt f\"{u}r Schritt der Patentschutz er\"{o}ffnet w\"{u}rde.  Vor allem aber sind erhebliche Zweifel angebracht, ob eine solche Ausnahme f\"{u}r das Gebiet der Informatik \"{u}berhaupt vertretbar ist.  Die ADV ist heute zu einem unentbehrlichen Hilfsmittel in allen Bereichen der menschlichen Gesellschaft geworden und wird dies auch in Zukunft bleiben.  Sie ist ubiquit\"{a}r.  Ist die Hardware-Industrie noch relativ leicht eingrenzbar, so gilt dies nicht mehr f\"{u}r die Software-Industrie, wo die Software-Hersteller ebenso sehr Anwender sind wie die \"{u}berall zu findenden Software-Nutznie\ss{}er auch Hersteller.  Ihre instrumendale Bedeutung, ihre Hilfs- und Dienstleistungsfunktion unterscheidet die ADV von den enger oder weiter begrenzten Einzelgebieten der Technik und ordnet sie eher solchen Bereichen zu wie z.B. der Betriebswirtschaft, deren Arbeitsergebnisse und Methoden -- beispielsweise auf den Gebieten des Managements, der Organisation, des Rechnungswesens, der Werbung und des Marketings -- von allen Wirtschaftsunternehmen ben\"{o}tigt werden und f\"{u}r die daher prima facie ein Freihaltungsbed\"{u}rfnis indiziert ist.  Nach welchen Seiten hin auch immer aber ein patentrechtlicher Algorithmenschutz begrenzt w\"{u}rde -- durch die Bindung an eine bestimmte Maschinenkonfiguration oder sogar an eine ganz bestimmte Datenverarbeitungsanlage, durch den Anwendungszweck und das Anwendungsgebiet --, so ist doch die Gefahr offensichtlich, dass dieser Schutz eine weit \"{u}ber das mit herk\"{o}mmlichen technischen Schutzrechten verbundene Ma\ss{} hinausgehende Sperrwirkung entfalten und die Benutzung von Datenverarbeitungsanlagen nachhaltig blockieren k\"{o}nnte.  Das zugunsten der Patentf\"{a}higkeit von Algorithmen oft geh\"{o}rte Argument, dass diese nur in Verbindung mit digitalen Rechenautomaten n\"{u}tzlich sind, hat eine Kehrseite, weil sich eben gerade aus dieser Tatsache ergeben kann, dass der patentierte Algorithmus dann die Benutzung von Computern \"{u}berhaupt verwehrt, weil eine Substitution durch andere Mittel oder einen anderen Algorithmus nicht m\"{o}glich oder nicht zumutbar ist.  So besehen erscheint der Denkansatz einer notwendigen ``Vergesellschaftung'' der Informatik, zumindest der Algorithmen, durchaus plausibel, will man nicht den im Gefolge eines Algorithmenschutzes wahrscheinlichen ungeheueren privaten Machtzuwachs -- naiv oder bewusst -- leugnen.

Diese wenigen Gesichtspunkte zeigen, dass die Beantwortung der Frage, ob und in welchem Umfang datenverarbeitungsgerecht konzipierte Rechen- und Organisationsregeln und andere Lehren f\"{u}r verstandesm\"{a}\ss{}ige T\"{a}tigkeiten einen Ausschlie\ss{}lichkeitsschutz genie\ss{}en sollen, Aufgabe der Rechtspolitik ist.  Jedenfalls kann und darf es nicht Aufgabe der Gerichte sein, im Rahmen eines Einzelfalls eine rechtstechnisch und rechtspolitisch zwar vertretbare, in ihren Konsequenzen aber nicht \"{u}berschaubare Entscheidung zu treffen.  Das hat der Bundesgerichtshof wohl erkannt und in der Begr\"{u}ndung auch klar zum Ausdruck gebracht. Auch wenn nicht zu erwarten ist, dass der Gesetzgeber sich in absehbarer Zeit oder \"{u}berhaupt mit dem Problem eines Ausschlie\ss{}lichkeitsschutzes f\"{u}r Algorithmen und \"{a}hnliche geistige Leistungen befassen wird, mag sich der Bundesgerichtshof den Vorwurf, konservativ, noch in der Gedankenwelt des 19. Jahrhunderts verhaftet zu sein, daher ruhig gefallen lassen.  Denn ein konservatives, Rechtssicherheit erzeugendes Urteil ist f\"{u}r alle Betroffenen immer noch besser als ein vermeintlich fortschrittliches, das sich sp\"{a}ter als Danaergeschenk erweist.

\subsubsection{Computerprogramme\label{prog}}

Nach Auffassung des Bundesgerichtshofs kommt eine Patentierung von L\"{o}sungsma\ss{}nahmen im Zusammenhang mit der ADV \"{u}berhaupt erst in der Stufe der eigentlichen Programmierung in Betracht, d.h. dort, wo es um die auf einem Algorithmus beruhenden Anweisungen f\"{u}r den Betrieb einer Datenverarbeitungsanlage geht.  Diese bereits auf die patentrechtliche Wertung zugeschnittene Definition des Computerprogramms entspricht durchaus der in der Informatik gebr\"{a}uchlichen und in DIN 44300 normierten Begriffsbestimmung, wonach ein Programm ``eine zur L\"{o}sung einer Aufgabe vollst\"{a}ndige Anweisung\ (Arbeitsvorschrift) zusammen mit allen erforderlichen Vereinbarungen'' ist. Wiederum wird es der Informatiker zun\"{a}chst als paradox ansehen, dass die Patentierbarkeitszone erst im weniger sch\"{o}pferischen, sich im Konstruktiven und Handwerksm\"{a}\ss{}igen bewegenden Bereich der Programmierung beginnen soll.  Vielleicht wird er sich mit der \"{U}berlegung tr\"{o}sten, ``Ist mein Algorithmus patentrechtlich nichts wert, so bekomme ich doch wenigstens Schutz f\"{u}r ein darauf aufbauendes Programm''.  Wie der Informatiker jedoch alsbald feststellen wird, kommt er dabei vom Regen in die Traufe.

Der Bundesgerichtshof beurteilt ein Computerprogramm als eine konkretisierte technische Gebrauchsanweisung f\"{u}r den Betrieb einer Datenverarbeitungsanlage, um mit ihrer Hilfe eine bestimmte Aufgabe zu l\"{o}sen.  Dem ist zuzustimmen.  Jedes Programm hat als Ergebnis einer nach bestimmten, insbesondere durch die verwendete Programmiersprache vorgegebenen Regeln vorzunehmenden geistigen Ordnungst\~{a}igkeit zwar zun\"{a}chst und unmittelbar keine technische Wirkung.  Seine Zweckbestimmung ist indessen mit der Vollendung des rein geistigen Sch\"{o}pfungsakts und der schriftlichen Niederlegung nicht erreicht, da sein Adressat nicht der Mensch sondern eine Maschine ist.  Zweckbestimmung eines Computerprogramms ist es ausschlie\ss{}lich, nach Umsetzung in eine maschinenlesbare Darstellung, die eine Erkennung der Befehle durch elektromagnetische Signale und Impulse erm\"{o}glicht, die entsprechenden Schaltoperationen im Computer auszul\"{o}sen und so zu steuern, bis das gew\"{u}nschte Ergebnis erreicht ist.  Jedes Programm verk\"{o}rpert daher die f\"{u}r den Betrieb einer Datenverarbeitungsanlage unabdingbare Steueranweisung, ohne die der Computer leere H\"{u}lle, tote Materie w\"{a}re, und ist somit in \"{U}bereinstimmung mit den oben dargelegten Grunds\"{a}tzen \emph{echte Gebrauchsanweisung} f\"{u}r eine Vorrichtung, also Lehre zum technischen Handeln.

...

Mit der Qualifizierung des Programms als Lehre zum technischen Handeln ist freilich nichts gewonnen, weil die durch das Programm repr\"{a}sentierte Gebrauchsanweisung nicht unabh\"{a}ngig von der Datenverarbeitungsanlage beurteilt werden kann und nur dann patentierbar w\"{a}re, wenn sie nicht mehr im Bereich des bestimmungsgem\"{a}\ss{}en Gebrauchs der nach ihr betriebenen Datenverarbeitungsanlage liegt.  Machen wir uns nun bewusst, dass die Universalrechner zur L\"{o}sung beliebiger Aufgaben konzipiert und ihre Einsatzm\"{o}glichkeiten nahezu unbegrenzt sind, dann erscheint diese H\"{u}rde un\"{u}berwindbar.  Schon hier wird sich jeder fragen, ob f\"{u}r die Patentierung von Computerprogrammen wirklich noch Raum ist.

Der Bundesgerichtshof weist zwei Wege f\"{u}r die Patentierung von Programmen:  Entweder den einer konstruktiven, schaltungstechnischen L\"{o}sung durch eine spezielle Schaltungseinheit oder Vorrichtung oder den der verfahrensm\"{a}\ss{}igen L\"{o}sung durch Angabe einer neuen, bisher nicht \"{u}blichen und nicht naheliegenden Betriebsvorschrift.  Beide M\"{o}glichkeiten schr\"{a}nkt der Bundesgerichtshof weiterhin dadurch ein, dass eine in der Problemanalyse und/oder in der Auffindung des Algorithmus liegende sch\"{o}pferische Leistung patentrechtlich irrelevant ist, d.h. der darauf beruhenden speziellen Schaltung bzw Programmierungsma\ss{}nahme weder Neuheit noch Erfindungsh\"{o}he vermitteln kann.  Diese Einschr\"{a}nkung ist mit R\"{u}cksicht auf die Tatsache, dass die Algorithmen nicht technischer Natur sind und deshalb auch als solche nicht Gegenstand der Erfindung sein k\"{o}nnen, ebenso konsequent wie die Feststellung, dass der fehlende technische Charakter der programmierten Rechenvorschrift der Patentf\"{a}higkeit eines bestimmten Programmierungsvorschlags nicht entgegensteht.  Die weitere Aussage schlie\ss{}lich, dass das Fehlen einer sch\"{o}pferischen Leistung bei der Erstellung des Programms die ``Patentierung der auf das Programm bezogenen Betriebsanweisung'' nicht zwingend ausschlie\ss{}t, ist nur f\"{u}r die zweite vom Bundesgerichtshof ins Auge gefasste Alternative der verfahrensm\"{a}\ss{}igen L\"{o}sung bedeutsam.  Sie ergibt nur dann einen Sinn, wenn man sie so versteht, dass eine an sich naheliegende, weil fachm\"{a}nnische Programmierungsma\ss{}nahme jedenfalls dann nicht patenthindernd ist, wenn sie einen gewisserma\ss{}en ``\"{u}berraschenden'' Effektim Operationsablauf des Computers zur Folge h\"{a}tte, d.h. eine irgendwie vorteilhafte Wirkungsweise, die aufgrund der Konzeption und Konstruktion der benutzten Datenverarbeitungsanlage nicht zu erwarten war.  Im HInblick auf den Zusammenhang zwischen Programm und bestimmungsgem\"{a}\ss{}em Gebrauch der Datenverarbeitungsanlage ist dieser Ansatz durchaus zutreffend, da eben Bezugspunkt allein der Computer und seine Arbeitsweise ist, nicht das Programm als solches, auf dessen Abweichung von vorbekannten Programmen es daher nicht ankommt.

Damit sind wir aber schon bei der Kernfrage, die die vom Bundesgerichtshof entwickelte Konzeption eines m\"{o}glichen ``Programm''-schutzes aufwirft: Ob n\"{a}mliche die Verweisung auf die konstruktive, schaltungstechnische L\"{o}sung bzw die Angabe einer erfinderischen Gebrauchsanweisung f\"{u}r einen zum Stand der Technik geh\"{o}renden Computer f\"{u}r die Praxis eine realistische, brauchbare Alternative darstellt, um sich ``Programm''-Patente sichern zu k\"{o}nnen.  Ich glaube nein.

...

Mehr noch als dieser Weg scheint mir der zweite vom Bundesgerichtshof f\"{u}r m\"{o}glich gehaltene Weg, f\"{u}r Programme \"{u}ber die \emph{Angabe einer neuen Gebrauchsanweisung} f\"{u}r den Computer Patentschutz zu erhalten, illusion\"{a}r zu sein.  Die Patentierbarkeit einer solchen Gebrauchsanweisung setzt voraus, dass der Erfinder erkennt und angibt, auf welche neue, nicht naheliegende und fortschrittliche Art und Weise ein Computer zu steuern oder zu betreiben sei, um eine verbesserte Arbeits- oder Wirkungsweise des \emph{Computers selber} herbeizuf\"{u}hren.  Dass dies auch nur gelegentlich gelingen k\"{o}nnte, erscheint kaum denkbar.  Die Universalrechner der heutigen Generatiuon und auch schon fr\"{u}herer Generationen sind von der Logik und vom Design so konzipiert und strukturiert, dass sie zur Bew\"{a}ltigung der unterschiedlichsten Probleme eingesetzt und programmiert werden k\"{o}nnen.  Ihre schaltungstechnisch-funktionelle Flexibilit\"{a}t ist daher grunds\"{a}tzlich unbegrenzt.  Eine geschickte Programmierung kann nun allerlei bewirken, z.B. eine Zeitersparnis, eine g\"{u}nstigere Speicherausnutzung und vieles andere mehr.  Eines aber kann sie nicht bewirken:  Dass der Computer selber auf neue Art und Weise arbeitet, also etwa Schaltungen aufbaut, die vom Hardware-Design her nicht vorgesehen oder m\"{o}glich w\"{a}ren.  Die Vielfalt der m\"{o}glichen Maschinenoperationen und Schaltkombinationen kann nicht zu einem anderen Ergebnis f\"{u}hren.  Hieraus folgt, dass ein Programm stets nur im Vergleich zu anderen Programmen anders oder besser sein kann, auf die Arbeitsweise und das Leistungsverm\"{o}gen der benutzten Datenverarbeitungsanlage aber nicht ver\"{a}ndernd einwirkt.

Die patentrechtliche Konsequenz ist lapidar: {\bf Jede Programmierung eines Computers bewegt sich immer im Rahmen des bestimmungsgem\"{a}\ss{}en Gebrauchs} der Anlage, wie er durch deren Systemstruktur und -funktion festgelegt und m\"{o}glich ist.  Dies gilt f\"{u}r alle Typen von Programmen, also auch f\"{u}r die der Maschine n\"{a}herstehenden Programme des Betriebssystems.  Die Vorstellung, dass ein spezielles Programm ``schlummernde'' F\"{a}higkeiten des Computers wecken k\"{o}nnte, findet in der technischen Wirklichkeit keine St\"{u}tze.  Selbst wenn ein solcher Ausnahmefall, d.h. eine die Arbeits- oder Wirkungsweise des Computers ver\"{a}ndernde Gebrauchsanweisung via Programm denkbar w\"{a}re und auch erkannt (!) werden sollte, dann erscheint die Inanspruchnahme des Urheberrechtsschutzes f\"{u}r das maschinenlesbare Programmpaket erheblich zweckm\"{a}\ss{}iger als der kostspielige und langwierige Versuch, f\"{u}r das Programm ein Patent zu erhalten, das wegen des blo\ss{}en Verfahrensschutzes \"{u}berdies geringen wirtschaftlichen Wert h\"{a}tte.  Da nach der in Deutschland vorherrschenden Rechtsauffassung die maschinenlesbaren Computerprogramme mit zugeh\"{o}riger Dokumentation urheberrechtlichen Schutz genie\ss{}en, er\"{u}brigt sich insoweit auch eine n\"{a}here Untersuchung der Frage, ob eine Korrektur dahingehend geboten w\"{a}re, dass Programmpatente erteilt werden m\"{u}ssten, wenn sie zwar vom Computer selber nur bestimmungsgem\"{a}\ss{}en Gebrauch machen, sich aber von vorbekannten Programmen patentbegr\"{u}ndend unterscheiden.

\section{Die Bedeutung der Entscheidung f\"{u}r das k\"{u}nftige Patentrecht\label{sign}}

\section{Ergebnis und Ausblick\label{resu}}

Die Bilanz der Dispositionsprogramm-Entscheidung des Bundesgerichtshofs ist klar und ern\"{u}chternd.  Auf der Aktivseite ist praktisch nichts verblieben.  Versuche, Patentschutz f\"{u}r Software-Sch\"{o}pfungen zu erhalten, haben keine Zukunft mehr.

...

Die vom Bundesgerichtshof vertretene Rechtsauffassung f\"{u}gt sich nahtlos in die Rechtsentwicklung in den kontinentaleurop\"{a}ischen L\"{a}ndern ein, die f\"{u}r einen Patentschutz von Algorithmen und Computerprogrammen kaum mehr Raum l\"{a}sst.  Der den algorithmisierten Rechen- und Organisationsvorschriften verweigerte Ausschlie\ss{}lichkeitsschutz durch Patente verschafft insbesondere den Herstellern von Datenverarbeitungsanlagen den aus ihrer Sicht notwendigen Freiraum, da die dem Hardware-Absatz sicher f\"{o}rderliche umfassende Nutzungsm\"{o}glichkeit der Computer durch Drittrechte nicht eingeschr\"{a}nkt werden kann, und wird von ihnen sicher begr\"{u}\ss{}t werden.  Anders sieht die Sache f\"{u}r die Informatiker und die Software-Hersteller, insbesondere die zahlreichen unabh\"{a}ngigen Service-Unternehmen aus, die an den von ihnen geschaffenen algorithmischen Probleml\"{o}sungen keinen Ausschlie\ss{}lichkeitsschutz begr\"{u}nden k\"{o}nnen.  Weder das Urheberrecht noch das von der Weltorganisation f\"{u}r geistiges Eigentum vorbereitete besondere Schutzsystem f\"{u}r Computer-Software kann oder soll hier Abhilfe bringen.  Sie sind daher darauf angewiesen, f\"{u}r ihre verschiedenen Software-Produkte, namentlich maschinenlesbare Programme nebst zugeh\"{o}riger Dokumentation, auf den Urheberschutz und den in Zukunft vielleicht verf\"{u}gbaren Sonderschutz f\"{u}r Software zu vertrauen.
\clearpage
\end{document}